---
title: "Лекция 2. Основы языка C"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 2
---

# Лекция 2. Основы языка C

## Вывод строк на экран

`printf` – достаточно мощная функция, со всеми ее возможностями мы ознакомимся позже. До настоящего момента мы использовали printf только для вывода строкового литерала – последовательности символов, заключенной в двойные кавычки. Когда printf выводит на экран строковый литерал, кавычки на экран не выводятся.

`printf` автоматически не переходит на новую строку. Для перехода на новую строку мы должны поместить в выводимую строку символ новой строки (`\n`).

В качестве примера рассмотрим запись уже знакомого нам вывода на экран:

```c
printf("Hello, KhAI Students!\n");
```

в виде двух вызовов `printf`:

```c
printf("Hello, ");
printf("KhAI Students!\n");
```

Первый вызов выведет на экран текст `Hello, `, второй на той же строке допишет `KhAI Students!`, после чего перейдет на новую строку. Вывод на экран в этом случае будет точно такой же, как и при одном вызове `printf` – пользователь программы не заметит разницы.

Символ новой строки может встречаться в строковом литерале несколько раз. Например, чтобы вывести на экран текст

```
To be or not to be...
William Shakespeare
```

Можно записать всего один вызов `printf`:

```c
printf("To be or not to be...\nWilliam Shakespeare\n");
```

## Комментарии

Нашей первой программе не хватает очень важного элемента: документации. Каждая программа должна содержать информацию об имени программы, дате разработки, авторе программы, назначении и т.д. В языке C данная информация может быть помещена в комментарии. Комментарий начинается с символов /\*, а заканчивается символами \*/, например:

```c
/* Йа комментарчег */
```

Комментарии могут располагаться в любом месте программы, как на отдельных строках, так и на строках, содержащих команды. Нашу первую программу можно переписать в следующем виде:

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/HyXeSLiAI?theme=dark"></script>

Комментарии могут занимать несколько строк: как только компилятор встречает в тексте программы /\*, он игнорирует все, пока не встретит \*/. Таким образом, мы можем объединить несколько коротких комментариев в один большой:

```c
/* Имя программы: hello.c		   	    
   Назначение: выводит на экран приветствие  
   Автор: Бабешко Е.В.				    */
```

Недостатком такого комментария является то, что окончание комментария не всегда хорошо заметно (нужно искать \*/ в конце каждой строки). Поэтому лучше завершать комментарий в начале строки:

```c
/* Имя программы: hello.c		   	    
   Назначение: выводит на экран приветствие  
   Автор: Бабешко Е.В.				    
*/
```

Более того, для более явного отделения комментария можно сделать рамочку из \*:

```c
/***********************************************
 *  Имя программы: hello.c		   	     	*
 *  Назначение: выводит на экран приветствие  	*
 *  Автор: Бабешко Е.В.				     	*
 ***********************************************/
```

Небольшой комментарий может быть помещен на строке, содержащей другой программный код:

```c
int main() /* Начало основной программы */
```

Такой комментарий иногда еще называют оперативным комментарием (winged comment), в отличие от рассмотренного ранее блочного комментария (boxed comment).

Обратите внимание, что если забыть завершить комментарий, то компилятор может проигнорировать часть программы. Рассмотрим следующий пример:

```c
printf("My ");		/* забыли закрыть этот комментарий ...
printf("cat ");
printf("has ");
printf("long ");	/* ... поэтому он закончится только на этой строке */
printf("tail ");
```

Поскольку мы забыли закрыть первый комментарий, компилятор проигнорирует вторую, третью и четвертую строки, а на экран будет выведен текст `My tail`.

В стандарте C99 появился новый тип комментариев, который начинается с // , а заканчивается в конце строки, например:

```c
// Йа однострочный комментарчег
```

Комментарий к программе можно записать так:

```c
// Имя программы: hello.c		   	    
// Назначение: выводит на экран приветствие  
// Автор: Бабешко Е.В.
```

Данный комментарий имеет преимущество: его не требуется завершать, поскольку он сам автоматически будет завершен в конце строки – следовательно, ошибки как в примере с `My tail` исключены.

## Переменные и присваивание

Далеко не все программы такие простые, как наша первая программа. Большинство программ должно произвести ряд вычислений до того, как вывести результат, и, следовательно, где-то хранить данные, требуемые в процессе вычисления. В языке C , как и в большинстве языков программирования, эти места хранения называются переменными.

### Типы данных

Каждая переменная должна иметь тип данных, указывающий, какие данные переменная может хранить. Для начала мы ограничимся только двумя типами – `int` и `float`. Выбор правильного типа данных очень важен, поскольку он определяет, как переменная будет храниться в памяти, и какие операции над ней можно будет выполнять. Для числовых типов данных тип определяет, какое минимальное и максимальное значение переменная может принимать, а также может ли она хранить переменные с дробной частью.

Переменная типа `int` может хранить целые числа, такие как 0, 25, 2793, -1854. Диапазон возможных значений ограничен, и в большинстве случаев максимальное значение переменной типа `int` равно 2 147 483 647.

Переменная типа `float` может хранить числа в значительно более широком диапазоне. Более того, в переменной типа `float` можно хранить данные, содержащие не только целую, но и дробную часть (например, 329.76). Однако переменные типа `float` имеют и недостатки: арифметические операции над ними выполняются гораздо медленнее, чем операции над переменными типа `int`. Кроме того, довольно часто переменная типа float хранит приблизительное значение – например, вместо ожидаемых 0.1 может оказаться, что в переменной на самом деле хранится число 0.09999999999999987, возникшее в результате ошибки округления.

### Объявление

Переменные должны быть объявлены до того, как они будут использованы. Для того, чтобы объявить переменную, необходимо указать ее тип и имя (имена выбираются программистом, правила записи имен мы рассмотрим чуть позже). Например, мы можем объявить переменные `group` и `salary` следующим образом:

```c
int group;
float salary;
```

Первая переменная, `group`, объявлена с типом данных `int`, и, следовательно, может хранить только целые значения. Вторая переменная, `salary`, объявлена с типом данных `float`, и, следовательно, может принимать значения, содержащие дробную часть.

Если несколько переменных имеют один и тот же тип данных, объявления можно объединять:

```c
int group01, group02, faculty;
float salary, grant;
```

### Присваивание

Переменной можно задать значение с помощью присваивания:

```c
group = 515;
salary = 715.57;
```